<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Programador Livre - windows</title><link href="https://berlotto.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://berlotto.github.io/feeds/windows.atom.xml" rel="self"></link><id>https://berlotto.github.io/</id><updated>2021-01-25T13:00:00-03:00</updated><entry><title>Primeiras impressoes do Windows WSL2</title><link href="https://berlotto.github.io/windows-wsl-primeiras-impressoes.html" rel="alternate"></link><published>2021-01-25T13:00:00-03:00</published><updated>2021-01-25T13:00:00-03:00</updated><author><name>Sérgio Berlotto</name></author><id>tag:berlotto.github.io,2021-01-25:/windows-wsl-primeiras-impressoes.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Eu andava há um tempo já curioso sobre o Windos 10 com WSL. Como funciona? Funciona? Então criei coragem e o instalei num notebook para analisar e poder dar uma opinião sobre o ambiente.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Eu andava há um tempo já curioso sobre o Windos 10 com WSL. Como funciona? Funciona? Então criei coragem e o 
instalei num notebook para analisar e poder dar uma opinião sobre o ambiente. 
Vou falar qual foi minha impressão inicial sobre ele.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E nada melhor do que fazer isso de forma profissional!&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Windows Dez&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Há muuuito tempo eu deixei de utilizar o Windows. Desde os anos 2000, ali por 2005 eu acho, eu nunca mais tinha instalado um Windows em uma máquina que eu utilizasse para 
lazer ou trabalho. Acho que parei no Windows 8 eu acho. Era o 8 né ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pois é, até este tempo o windows era um adversário ferrenho dos ambiente *nix, 
porém nunca o superou, na minha opinião, na questão estabilidade e funcionalidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que com o Linux era muito fácil de fazer ou simplesmente tinha uma forma de fazer, com o
windows era mais complicado, muito trabalhoso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fora que, na área de programação, trabalhar com linguagens que se integravam muito bem
com ambientes linux, como o Python, por exemplo, era uma trabalheira para utilizar 
no Windows.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fora a questão virus: Windows é um ímã. Linux? nada de virus, segurança total.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vida vai, vida vem e pá: a MS resolve aceitar o Linux. Eis que em dado momento nasce o
tal WSL.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Windows Subsystem for Linux&lt;/h1&gt;</content><category term="windows"></category><category term="windows"></category><category term="linux"></category><category term="wsl"></category><category term="ubuntu"></category><category term="integracao"></category><category term="code"></category></entry></feed>